Dokumentasi pembuatan 10 lampu dengan 2 sensor :
---------------------------------------------------------------------------------------------

1.	Cek Java : "java - version" akan menampilkan versi java anda.

2.	Kalau belum terinstal java, instal lah terlebih dahulu.

3.	Add the openHAB Bintray Repositories key to the apt-keyring
	using wget :
		wget -qO - 'https://bintray.com/user/downloadSubjectPublicKey?username=openhab' | sudo apt-key add -
	or using curl:
		curl 'https://bintray.com/user/downloadSubjectPublicKey?username=openhab' | sudo apt-key add -

4.	Add openHAB apt repository to the apt sources list (Note: the current openhab.list file will be overwritten) :
		echo "deb http://dl.bintray.com/openhab/apt-repo stable main" | sudo tee /etc/apt/sources.list.d/openhab.list

5.	Resynchronize the package index
		sudo apt-get update

6.	Install the openHAB runtime
		sudo apt-get install openhab-runtime
	install the openHAB demo setup		//sumber : http://www.openhab.org/getting-started/downloads.html
	install the openHAB addons			//sumber : http://www.openhab.org/getting-started/downloads.html

7.	extract distribution-1.7.1-demo.zip dan distribution -1.7.1-addons.zip dengan perintah :
		tar -zxvf distribution-1.7.1-demo.zip	atau unzip distribution-1.7.1-demo.zip
		tar -zxvf distribution -1.7.1-addons.zip	atau unzip distribution -1.7.1-addons.zip
	extrak file tersebut didalam folder openhab.

8.	buka folder openhab	:	cd /etc/openhab/configurations

9.	membuat file openhab.cfg : mkdir openhab.cfg

10.	ketik perintah : ls -l , akan muncul semua isi file dan folder dari folder configurations :
	total 176
	drwxr-xr-x 2 pi pi  4096 Oct 13 02:14 items
	-rw-r--r-- 1 pi pi  2311 May 25 21:28 logback.xml
	-rw-r--r-- 1 pi pi  2525 May 25 21:28 logback_debug.xml
	-rw-r--r-- 1 pi pi 69732 Aug 10 04:44 openhab.cfg
	-rw-r--r-- 1 pi pi 69275 May 25 21:28 openhab_default.cfg
	drwxr-xr-x 2 pi pi  4096 Aug 10 09:27 persistence
	drwxr-xr-x 2 pi pi  4096 Sep 30 08:55 rules
	drwxr-xr-x 2 pi pi  4096 Sep 30 08:56 scripts
	drwxr-xr-x 2 pi pi  4096 Aug 10 09:27 sitemaps
	drwxr-xr-x 2 pi pi  4096 Aug  2 23:31 transform
	-rw-r--r-- 1 pi pi    24 May 25 21:28 users.cfg

11.	Copy isi file openhab_default.cfg ke dalam file openhab.cfg :
		cp openhab_default.cfg openhab.cfg

12. buka file openhab.cfg : vi openhab.cfg
	rubah isi file :
		# configures the security options. The following values are valid:
		# ON = security is switched on generally
		# OFF = security is switched off generally
		# EXTERNAL = security is switched on for external requests 
		#            (e.g. originating from the Internet) only
		# (optional, defaults to 'OFF')
		#security:option=	//rubah menjadi	: security:option=ON	tanpa tanda pagar.

13.	buka folder items, dan edit file demo.items :
		vi items/demo.items		//akan keluar tampilan, dan rubahlah menjadi :

		Group all

		//item dengan 10 lampu, dan 2 buah sensor

		Switch Lamp_1 				"Lampu 1" 	(all)	
		Switch Lamp_2 				"Lampu 2" 	(all)	
		Switch Lamp_3 				"Lampu 3"	(all)	
		Switch Lamp_4				"Lampu 4"	(all)
		Switch Lamp_5				"Lampu 5"	(all)
		Switch Lamp_6				"Lampu 6"	(all)
		Switch Lamp_7				"Lampu 7"	(all)
		Switch Lamp_8				"Lampu 8"	(all)
		Switch Lamp_9				"Lampu 9"	(all)
		Switch Lamp_10				"Lampu 10"	(all)
		Number Daya_listrik 		"Power [%.1f W]"		        <energy>		(all)	
		Number Water_flow			"Water_flow [%.1f L/min]" 		<water> 		(all) 	
		String Serial_buff			"Serial"		{serial="/dev/ttyAMA0@9600"}

14.	buka folder rules, dan edit file demmo.rules :
		vi rules/demo.rules 		//akan keluar tampilan, dan rubahlah menjadi :

		import org.openhab.core.library.types.*
		import org.openhab.core.persistence.*
		import org.openhab.model.script.actions.*
		import org.eclipse.xtext.xbase.lib.*
		import org.openhab.core.items.*
		
		rule "Start_up"
			when 
				System started
			then
				postUpdate(Daya_listrik, 0)
				postUpdate(Water_flow, 0)
			end
		
		rule "Flowmeter"
			when
				Time	cron "*/5 * * * * ?"
			then
				//sendCommand (Serial_buff, "700402")
			end
			
		rule "Lamp_1"
			when
				Item Lamp_1 received update
			then
				if(Lamp_1.state==ON){
					sendHttpGetRequest ("https://dweet.io/dweet/for/rdlab-thing-000001?Lampu01_Status=ON")
					//sendCommand (Serial_buff, "610101FF")
				}
				else {
				if(Lamp_1.state==OFF){
					sendHttpGetRequest ("https://dweet.io/dweet/for/rdlab-thing-000001?Lampu01_Status=OFF")
					//sendCommand (Serial_buff, "61010100")
					}
				}
			end
		
		rule "Lamp_2"
			when
				Item Lamp_2 received update
			then
				if(Lamp_2.state==ON){
					sendHttpGetRequest ("https://dweet.io/dweet/for/rdlab-thing-000001?Lampu02_Status=ON")
					//sendCommand (Serial_buff, "610201FF")
				}
				else {
				if(Lamp_2.state==OFF){
					sendHttpGetRequest ("https://dweet.io/dweet/for/rdlab-thing-000001?Lampu02_Status=OFF")
					//sendCommand (Serial_buff, "61020100")
					}
				}
			end	
			
		rule "Lamp_3"
			when
				Item Lamp_3 received update
			then
				if(Lamp_3.state==ON){
					sendHttpGetRequest ("https://dweet.io/dweet/for/rdlab-thing-000001?Lampu03_Status=ON")
					//sendCommand (Serial_buff, "610301FF")
				}
				else {
				if(Lamp_3.state==OFF){
					sendHttpGetRequest ("https://dweet.io/dweet/for/rdlab-thing-000001?Lampu03_Status=OFF")
					//sendCommand (Serial_buff, "61030100")
					}
				}
			end

		rule "Lamp_4"
			when
				Item Lamp_4 received update
			then
				if(Lamp_4.state==ON){
					sendHttpGetRequest ("https://dweet.io/dweet/for/rdlab-thing-000001?Lampu04_Status=ON")
					//sendCommand (Serial_buff, "610401FF")
				}
				else {
				if(Lamp_4.state==OFF){
					sendHttpGetRequest ("https://dweet.io/dweet/for/rdlab-thing-000001?Lampu04_Status=OFF")
					//sendCommand (Serial_buff, "61040100")
					}
				}
			end
		
		rule "Lamp_5"
			when
				Item Lamp_5 received update
			then
				if(Lamp_5.state==ON){
					sendHttpGetRequest ("https://dweet.io/dweet/for/rdlab-thing-000001?Lampu06_Status=ON")
					//sendCommand (Serial_buff, "610501FF")
				}
				else {
				if(Lamp_5.state==OFF){
					sendHttpGetRequest ("https://dweet.io/dweet/for/rdlab-thing-000001?Lampu05_Status=OFF")
					//sendCommand (Serial_buff, "61050100")
					}
				}
			end
		
		rule "Lamp_6"
			when
				Item Lamp_6 received update
			then
				if(Lamp_6.state==ON){
					sendHttpGetRequest ("https://dweet.io/dweet/for/rdlab-thing-000001?Lampu06_Status=ON")
					//sendCommand (Serial_buff, "610601FF")
				}
				else {
				if(Lamp_6.state==OFF){
					sendHttpGetRequest ("https://dweet.io/dweet/for/rdlab-thing-000001?Lampu06_Status=OFF")
					//sendCommand (Serial_buff, "61060100")
					}
				}
			end
		
		rule "Lamp_7"
			when
				Item Lamp_7 received update
			then
				if(Lamp_7.state==ON){
					sendHttpGetRequest ("https://dweet.io/dweet/for/rdlab-thing-000001?Lampu07_Status=ON")
					//sendCommand (Serial_buff, "610701FF")
				}
				else {
				if(Lamp_7.state==OFF){
					sendHttpGetRequest ("https://dweet.io/dweet/for/rdlab-thing-000001?Lampu07_Status=OFF")
					//sendCommand (Serial_buff, "61070100")
					}
				}
			end
		
		rule "Lamp_8"
			when
				Item Lamp_8 received update
			then
				if(Lamp_8.state==ON){
					sendHttpGetRequest ("https://dweet.io/dweet/for/rdlab-thing-000001?Lampu08_Status=ON")
					//sendCommand (Serial_buff, "610801FF")
				}
				else {
				if(Lamp_8.state==OFF){
					sendHttpGetRequest ("https://dweet.io/dweet/for/rdlab-thing-000001?Lampu08_Status=OFF")
					//sendCommand (Serial_buff, "61080100")
					}
				}
			end
		
		rule "Lamp_9"
			when
				Item Lamp_9 received update
			then
				if(Lamp_9.state==ON){
					sendHttpGetRequest ("https://dweet.io/dweet/for/rdlab-thing-000001?Lampu09_Status=ON")
					//sendCommand (Serial_buffs, "610901FF")
				}
				else {
				if(Lamp_9.state==OFF){
					sendHttpGetRequest ("https://dweet.io/dweet/for/rdlab-thing-000001?Lampu09_Status=OFF")
					//sendCommand (Serial_buff, "61090100")
					}
				}
			end
		
		rule "Lamp_10"
			when
				Item Lamp_10 received update
			then
				if(Lamp_10.state==ON){
					sendHttpGetRequest ("https://dweet.io/dweet/for/rdlab-thing-000001?Lampu10_Status=ON")
					//sendCommand (Serial_buff, "611001FF")
				}
				else {
				if(Lamp_10.state=OFF"){
					sendHttpGetRequest ("https://dweet.io/dweet/for/rdlab-thing-000001?Lampu10_Status=OFF")
					//sendCommand (Serial_buff, "61100100")
					}
				}
			end
			
		rule "Sensor"
			when
				Item Serial_buff received update
			then
			var String str = Serial_buff.state.toString
			var String value = str.substring (2,6)
			var String node = str.substring (0,2)
			var Float value_f =Float::parseFloat(value)
			if ( node == "02" )
			{postUpdate (Water_flow,value_f)}
			if ( node == "03" )
			{postUpdate (Daya_listrik,value_f)}
		end
			
15.	buka folder sitemaps, dan edit file demmo.sitemap :
		vi sitemaps/demo.sitemap 		//akan keluar tampilan, dan rubahlah menjadi :	

		sitemap demo label="Name Hotel"
		{
		        Frame
		        {Group item=all label="Control" icon="groundfloor"}
		}

16.	Start openHAB
		sudo systemctl start openhab	: untuk memulai /menjalankan openhab.
		sudo systemctl status openhab	: untuk mengecek status openhab, aktif atau tidak aktif.
		sudo systemctl stop openhab	: untuk mematikan openhab yang sedang berjalan.
	atau gunakan command ini :
		sudo /etc/init.d/openhab start
		sudo /etc/init.d/openhab status
		sudo /etc/init.d/openhab stop

17.	Test it
	Point your browser to http://localhost:8080/openhab.app?sitemap=demo
	you should see your sitemap.

//sumber : https://github.com/openhab/openhab/wiki/Linux---OS-X
//sumber : https://github.com/openhab/openhab/wiki/Configuring-the-openHAB-runtime

18.	cara mengetes
	buka web browser, ketik pada address bar : http://localhost:8080/openhab.app?sitemap=demo
	akan keluar tampilan web openhab yang berisi item-item lampu dan 2 sensor.
	tes lah untuk lampu 1, tekan switch ke ON, kemudian OFF.

19.	Hasil Test
	maka pada command line akan terlihat seperti berikut :
		Launching the openHAB runtime...
		osgi> 2015-10-15 14:03:03.251 [INFO ] [.o.core.internal.CoreActivator] - openHAB runtime has been started (v1.7.1).
		2015-10-15 14:03:05.670 [INFO ] [o.o.i.s.i.DiscoveryServiceImpl] - mDNS service has been started
		2015-10-15 14:03:05.813 [INFO ] [o.o.i.s.i.DiscoveryServiceImpl] - Service Discovery initialization completed.
		2015-10-15 14:03:10.917 [INFO ] [penhab.io.rest.RESTApplication] - Started REST API at /rest
		2015-10-15 14:03:14.878 [INFO ] [c.internal.ModelRepositoryImpl] - Loading model 'demo.sitemap'
		2015-10-15 14:03:15.242 [INFO ] [c.internal.ModelRepositoryImpl] - Loading model 'mqtt.persist'
		2015-10-15 14:03:15.856 [INFO ] [c.internal.ModelRepositoryImpl] - Loading model 'demo.script'
		2015-10-15 14:03:16.090 [INFO ] [c.internal.ModelRepositoryImpl] - Loading model 'demo.items'
		2015-10-15 14:03:16.827 [INFO ] [.o.u.w.i.servlet.WebAppServlet] - Started Classic UI at /openhab.app
		2015-10-15 14:03:21.097 [INFO ] [.service.AbstractActiveService] - NTP Refresh Service has been started
		2015-10-15 14:03:21.329 [INFO ] [.service.AbstractActiveService] - HTTP Refresh Service has been started
		2015-10-15 14:03:22.217 [INFO ] [runtime.busevents             ] - Lamp_1 received command ON
		2015-10-15 14:03:26.265 [INFO ] [c.internal.ModelRepositoryImpl] - Loading model 'demo.rules'
		2015-10-15 14:03:27.606 [INFO ] [runtime.busevents             ] - Daya_listrik state updated to 0
		2015-10-15 14:03:27.656 [INFO ] [runtime.busevents             ] - Water_flow state updated to 0
		2015-10-15 14:03:59.144 [INFO ] [runtime.busevents             ] - Lamp_1 received command ON
		2015-10-15 14:04:01.516 [INFO ] [runtime.busevents             ] - Lamp_1 received command OFF